\usetikzlibrary{shapes, arrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning}
\usetikzlibrary{intersections, patterns, calc}

\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\chapter{Opis rozwiązania}\label{ch:generation}

\section{Wtęp teoretyczny}

Programowanie liniowe (\textit{PL}) jest metodą minimalizacji wieloaspektowej z funkcją kosztu. Metodę opisują poniższe twierdzenia\footnote{Definicja i twierdzenia pochodzą częściowo z Metod Podejmowania Decyzji Waldemara Rebizanta~\cite{rebizant2012metody}.}:
\begin{itemize}
\item Tw1: Zbiór wypukły \textit{W} to zbiór, w którym odcinek łączący dwa dowolne punkty zawierające się w zbiorze \textit{W}, również zawiera się w zbiorze \textit{W}.

\item Tw2: Zbiór rozwiązań dopuszczalnych \textit{D} jest zbiorem wypukłym.

\item Tw3: Warunki ograniczające tworzą wierzchołek zbioru wypukłego \textit{D}, gdzie funkcja osiąga wartość optymalną.

\item Tw4: Przy co najmniej dwóch rozwiązaniach optymalnych, każda liniowa kombinacja tych rozwiązań, jest rozwiązaniem optymalnym danego modelu decyzyjnego.
\end{itemize}
Problem programowania liniowego można zapisać w dwóch postaciach:

\subsection{Postać ogólna}
    
    \noindent
    \textbf{Maksymalizować (lub minimalizować)}
    \[
    \sum_{j=1}^{n} c_j x_j
    \]
    \textbf{przy ograniczeniach}
    \[
    \sum_{j=1}^{n} a_{ij} x_j \left\{
    \begin{array}{l}
    \leq \\
    = \\
    \geq
    \end{array} \right\} b_i, \quad i = 1, \dots, m
    \]
    \[
    x_j, \quad j = 1, \dots, n \quad \text{zmienne decyzyjne, parametry}
    \]

\newpage

\subsection{Postać standardowa}

    \noindent
    \textbf{Maksymalizować}
    \[
    \sum_{j=1}^{n} c_j x_j \tag{9}
    \]
    \textbf{przy ograniczeniach}
    \[
    \sum_{j=1}^{n} a_{ij} x_j = b_i, \quad i = 1, \dots, m \tag{10}
    \]
    \[
    x_j \geq 0, \quad j = 1, \dots, n \tag{11}
    \]



\section{Propozycja rozwiązania}

Rozwiązanie rozpoczyna się od utworzenia bazy danych z parami: \textit{problem} jako opis słowny problemu \textit{PL} oraz \textit{kod modelu} jako poprawny kod w języku \textit{ZIMPL}. Następnie tworzony jest \textit{Szablon zapytania}, który wykorzystuje schemat zaczerpnięty z materiałów edukacyjnych opisanych w dziale \ref{sec:model_example}. \textit{Szablon zapytania} kierowany jest do \textit{DMJ} w celu generacji modelu \textit{PL}. W związku z niskim kosztem i pozytywnymi wynikami, do tworzenia zapytania wykorzystano model \texttt{GPT 4o-mini}. Wygenerowany \textit{model} zostaje poddany procesowi \textit{Walidacji działania kodu}, korzystając z programu \href{https://www.scipopt.org/}{SCIP}. Zdecydowano się na \textit{SCIP}, ponieważ jest on jednym z najskuteczniejszych oraz najlepiej udokumentowanych narzędzi do rozwiązywania między innymi problemów \textit{PL}. W przypadku wystąpienia błędu w wygenerowanym kodzie, program do \textit{Walidacji działania kodu} powiadamia o tym \textit{Ekspertów}, którzy przystępują do rekonstrukcji szablonu zapytania.

Jeśli \textit{Walidacja działania kodu} zakończy się sukcesem, wygenerowany kod jest oceniany poprzez niezależny \textit{DMJ}. Aby uniknąć sytuacji, w której model oceniający jest taki sam jak model generujący kod, zdecydowano się na wykorzystanie modelu \texttt{GPT-4} do ewaluacji działania generatora. Jeśli \textit{Ocena jakości modelu} zwróci \textit{niesatysfakcjonujące rozwiązanie} jest ono zwracane do \textit{Ekspertów} w celu refaktoryzacji \textit{Szablonu zapytania}. Modele wynikowe \textit{ZIMPL} oraz walidator punktujący poszczególne zadania są poddawane sprawdzeniu i czyszczeniu z ewentualnych nieścisłości wywołanych przez halucynacje \textit{DMJ}, poprzez usuwanie i modyfikację częstych błędów.

Wizualny opis rozwiązania został przedstawiony na rysunku \ref{fig:workflow}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
    
    % Nodes
    \node (input) [startstop] {Para: \textit{problem -- kod modelu}};
    \node (template) [process, below=1cm of input] {Szablon zapytania};
    \node (dmj1) [cloud, draw, below=0.75cm of template] {\textbf{DMJ}};
    \node (validator) [process, below=0.75cm of dmj1] {Walidacja działania kodu};
    \node (dmj2) [cloud, draw, below=0.75cm of validator] {\textbf{DMJ}};
    \node (evaluation) [process, below=0.75cm of dmj2] {Ocena jakości modelu};
    \node (solution) [startstop, below=1cm of evaluation] {Rozwiązanie optymalne};
    \node (experts) [process, right=4cm of validator] {Eksperci};
    
    % Arrows
    \draw [arrow] (input) -- (template);
    \draw [arrow] (template) -- (dmj1);
    \draw [arrow] (dmj1) -- (validator);
    \draw [arrow] (validator) -- (dmj2);
    \draw [arrow] (dmj2) -- (evaluation);
    \draw [arrow] (evaluation) -- (solution);
    \draw [arrow, dashed] (validator.east) -- node[midway, above] {Wystąpienie błędu} (experts.west);
    \draw [arrow, dashed] (experts.north) to[out=90,in=0] (template.east);
    \draw [arrow, dashed] (evaluation.east) to[out=0,in=270] node[midway, above, fill=white] {Rozwiązanie niesatysfakcjonujące} (experts.south);



    \end{tikzpicture}

\caption{Schemat walidacji kodu modelu}
\label{fig:workflow}
\end{figure}


Zakładając możliwość komercyjnego wykorzystania generatora modeli, stworzono interfejs graficzny. Wykorzystano do tego narzędzie \textit{Streamlit} oraz gotowy przepływ zapytań \textit{DML}. Jako funkcjonalności narzędzia można wyróżnić:

\begin{enumerate}
\item Rozwijany pasek boczny z zapisaną historią poprzednich rozwiązań wygenerowanych w czasie sesji oraz możliwością edycji i usuwania.
\item Przycisk wyboru formatu generowanego modelu \textit{ZIMPL}: z parametryzacją lub bez parametryzacji.
\item Obszar do wpisywania i edycji zapytań.
\item Przycisk generowania modelu \textit{ZIMPL}.
\item Obszar wypisywania wygenerowanych wyników z możliwością edycji.
\end{enumerate}

Na poniższym schemacie przedstawiono wizualizację ekranu generatora wraz z układem jego funkcjonalności.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    app/.style={draw, thick, rectangle, rounded corners, minimum width=\textwidth, minimum height=14cm, fill=gray!10},
    largebox/.style={draw, thick, rectangle, rounded corners, fill=white, minimum height=4cm, minimum width=0.55\textwidth, anchor=north east},
    smallbox/.style={draw, thick, rectangle, rounded corners, fill=white, align=center, minimum height=1cm, minimum width=4cm, anchor=center},
    dropdown/.style={draw, thick, rectangle, rounded corners, fill=white, align=center, minimum height=9cm, minimum width=0.35\textwidth, anchor=north west},
    text/.style={font=\small}
]

\node[app] (app) {};

\node[dropdown, xshift=0.5cm, yshift=-1cm] (dropdown) at ([yshift=-1cm]app.north west) {Pasek rozwijany: \\ \textit{Historia rozwiązań}};
\node[largebox, xshift=-0.5cm, yshift=-1cm] (inputArea) at ([yshift=-1cm]app.north east) {\centering{Pole tekstowe: \parbox{5cm}{\textit{Opis problemu}}}};
\node[smallbox, yshift=1cm] at (inputArea.north) {Przycisk: Zmiana parametryzacji};
\node[smallbox, below=0.8cm of inputArea.south] (generateButton) {Przycisk: Generuj kod};
\node[largebox, below=0.8cm of generateButton] (resultArea) {\centering{Pole tekstowe: \parbox{5cm}{\textit{Wynik wygenerowanego kodu}}}};
\node[smallbox, below=0.8cm of dropdown.south] (deleteButton) {Przycisk: Usuń rozwiązanie};

\end{tikzpicture}
\caption{Schemat graficzny interfejsu aplikacji z opisem elementów.}
\label{fig:application-diagram}
\end{figure}



